%!TEX root = ../disszertacio.tex
\chapref{A~tervezési folyamat bővítése}{chap_bovitett_tervezesi_folyamat}

	\Aref{sec_modszer_osszehasonlitas}. fejezetben bemutattam, hogy \aref{modszer_tezis}. tézisben megfogalmazott interfésszel megvalósíthatóak a korábban elvonatkoztatási szintek szerint elválasztott, különböző együttes szimulációs módszerek. \Apageref{fig_tervezesi_folyamat}. oldalon \aref{fig_tervezesi_folyamat}. ábrán látható tervezési folyamat bővítéséhez az interfészhez kell illeszteni a tervezés során alkalmazott szimulátorokat, formális nyelveket. A~dolgozat fókusza a digitális és kevert jelű (\emph{mixed\-/signal}) SoC áramkörök tervezési folyamatának bővítése, így az ezeknél alkalmazott hardverleíró nyelvek támogatása volt az elsődleges cél.

\secref{A~tervezés során használt formális nyelvek}{sec_formalis_nyelvek}

	\imgsrcmetric{fig/5/bovitett_tervezesi_folyamat.pdf}{122mm}{Funkcionális-termikus szimulációval bővített tervezési folyamat}{fig_bovitett_tervezesi_folyamat}

	\Apageref{fig_bovitett_tervezesi_folyamat}. oldalon \aref{fig_bovitett_tervezesi_folyamat}. ábrán látható a funkcionális\-/termikus szimulációval bővített tervezési folyamat. \Aref{modszer_tezis}. tézisben leírt interfész gyakorlati alkalmazásához a $p_i$ disszipációforrások, az  $L_i$ layout alakzatok és az $F_i$ funkcionálismodell\-/komponensek reprezentációját biztosítani kell a tervezés több lépésében, különböző elvonatkoztatási szinteken. A~tervezés során a funkcionális modellt jellemzően valamilyen modellező vagy hardverleíró nyelven implementálják. \Aref{table_tervezesi_egyseg}. táblázat a funkcionális modellt felépítő nyelvi eszközöket foglalja össze a legismertebb, általános célú hardverleíró nyelvek esetén. A~funkcionális modellt hierarchiába szerveződő elemek alkotják, aminek a működését párhuzamosan kiértékelődő folytonos értékadások és szekvenciális utasításblokkok írják le.

	\begin{table}[!htbp]
		\setlength{\arrayrulewidth}{.8pt} 
		\centering
			\begin{tabular}{R{35mm}|>{\centering\arraybackslash}m{30mm}|>{\centering\arraybackslash}m{30mm}|>{\centering\arraybackslash}m{30mm}}
				\textbf{Nyelvi elem} & \textbf{Verilog} & \textbf{VHDL} & \textbf{SystemC} \\ \dhline{4}
				\Tstrut hierarchiába szervezhető elem  & \texttt{module} & \texttt{entity} & \texttt{sc\_module}  \\ \hline
				\Tstrut szekvenciális utasításblokk & \texttt{always}, \texttt{initial} & \texttt{process} & \texttt{sc\_thread}, \texttt{sc\_method} \\ \hline
				\Tstrut folytonos értékadás  & \texttt{assign} & \texttt{<=} & \texttt{-} \\ 
			\end{tabular}
			\caption{Funkcionális modellt felépítő nyelvi elemek ismert HDL-ekben}\label{table_tervezesi_egyseg}
	\end{table}

	A~modell felbontása/granularitása függ az alkalmazott elvonatkoztatási szinttől. Finom felbontású modellek nagy számú, önmagukban egyszerű felépítésű elemekből állnak, míg a durva granularitású modelleket kevesebb, de összetettebb hierarchikus elem alkotja. Magasabb absztrakciójú modellek esetén az összetett hierarchikus elemeket kódolási stílus függvényében alkothatják rövidebb vagy hosszabb szekvenciális utasításblokkok is. A~hardverleíró nyelvekben a szekvenciális utasításblokkok és folytonos értékadások kaphatnak egyedi azonosítót, azonban ezek általában nem kötelezőek. Emiatt az EDA eszközökben -- például RTL/logikai szintézerekben -- a funkcionális modell legkisebb, egyértelműen azonosítható alkotóelemei a hierarchiába szerveződő elemek.

	\Aref{chap_szimulacios_tartomanyok_egyesitese}. fejezetben leírt módszer általános jellegének megőrzése céljából az $F_i$  funkcionális modell komponenseként a HDL\-/ek hierarchiába szerveződő elemét választottam. Az~ehhez tartozó $p_i$ disszipációforrások és $L_i$ layout alakzatok hagyományos EDA eszközök -- magas szintű, RTL/logikai és fizikai szintézer programok -- illetve a szakirodalomban ismert disszipációmodellek (\ref{sec_disszipacio_modellek}. fejezet) implementálásával állíthatóak elő.

	\subsubsection{Logikai szint}

		Logikai elvonatkoztatási szint esetén az új szimulációs módszer megfelel a logi\-/termikus szimulációs eljárásnak (\pageref{table_interfesz_megfeleltetes}. oldal, \ref{table_interfesz_megfeleltetes}. táblázat). A~standard cellákat tartalmazó leírásban minden egyes logikai kapu a funkcionális modell egy diszjunkt komponense $\left( F_i \right)$, amihez egy disszipációforrás $\left( p_i \right)$ és egy layout alakzat $\left( L_i \right)$ rendelhető. A~disszipációforrás a logikai szimulációs motorban regisztrált kapcsolási aktivitás, és a standard cellákat tartalmazó adatbázis energia modellje alapján adja a termikus motor számára a gerjesztést. A~layout alakzatok méretét és pozícióját a fizikai szintézerprogramból kinyerhető layout leíró fájlok tartalmazzák. A~kapuszintű logi\-/termikus szimulációt az \textalpha\ processzor felhasználásával mutatom be.

	\subsubsection{Regiszterátviteli szint}

		Regiszterátviteli szinten nem áll rendelkezésre közvetlen információ az áramkör fizikai megvalósításáról. Az~általam javasolt automatizálható módszer a disszipációforrások paramétereinek meghatározásához egy előzetes szintézis eredményét, valamint a kapott hálózat kényszerített véletlen gerjesztésével kinyert disszipáció\-/értékeit használja. Az~RTL szintű funkcionális modell szintézisét követően egyértelműen azonosítható, hogy az egyes standard cellák a generált kapuszintű modellben az eredeti funkcionális modell melyik komponenséhez tartoznak\footnote{Ezért volt szükség az $F_i = \textrm{hierarchiába szervezhető elem}$ választásra}. A~layout alakzatok méretét és helyzetét ugyancsak az előzetes szintézis eredményeit felhasználva lehet meghatározni, mivel az RTL/logikai szintézerek a felhasznált cellák alapján meg tudják becsülni az eredeti komponensek méretét. Az~ilyen elvonatkoztatású funkcionális\-/termikus szimulációhoz szükséges adatok előállítását az \textalpha\ és \textbeta\ processzormodelleken keresztül mutatom be a fejezet további részében.

	\subsubsection{Algoritmusszint}

		Az~algoritmusszintű leírások nem tartalmaznak információt a leendő áramkör szerkezetére vagy fizikai megvalósítására vonatkozóan, így ilyen elvonatkoztatású általános modellek funkcionális\-/termikus szimulációja körülményes. Magas szintű szintézerek rendelkezésre állása esetén az RTL leírásoknál alkalmazott módszer általános SystemC\-/TLM modellekre is alkalmazható. Speciális modellek -- például processzor szimulátorok -- esetén ismert lehet a disszipáció (\ref{sec_disszipacio_modellek}. fejezet) és a funkcionális komponensek elrendezése is. A~\textgamma\ modell esetén a Sniper szimulátor Intel\textsuperscript{\textregistered} Xeon\textsuperscript{\textregistered} X5550 processzor paramétereit alkalmaztam. A~keretrendszer algoritmusszintű funkcionális\-/termikus szimulációs képességét ennek a processzor szimulátornak a felhasználásával mutatom be.

\secref{Szükséges többlet információ előállítása}{sec_layout_disszipacio}

	Az~előző pontban bemutatott bővített tervezési folyamatban a funkcionális modell mellett szükséges a layout és a disszipáció adott elvonatkoztatási szintjű modelljének előállításához\footnote{A fejlesztés során korábban is szükséges volt különböző absztrakciós szinten a fogyasztást és területigényt az \emph{elérhető} részletességgel modellezni. Ez az információ a folyamat egyéb résztvevői és a tervezés későbbi fázisainak bemeneteként szolgált.}. Ezzel a problémakörrel a szakirodalomban fellelhető számos publikáció foglalkozott, így az azokban közölt eredményekre támaszkodom.

\subsecref{Layout reprezentáció}{subsec_layout_floorplan}

	Funkcionális\-/termikus szimuláció futtatásához az adott elvonatkoztatási szintű modell mellett elő kell állítani az áramköri komponensek elrendezését a leendő szilícium lapkán. Logikai kapukat tartalmazó leírás alapján lehetőség van a tényleges layout megtervezésére a fizikai szintézis során (\ref{fig_layout_eloallitasa} ábra). 
	
	\imgsrcmetric{fig/5/layout_eloallitasa.pdf}{96mm}{A~layout reprezentáció előállítása különböző elvonatkoztatási szinteken}{fig_layout_eloallitasa}

	Magasabb elvonatkoztatási szintek -- RTL vagy algoritmusszintű modellek -- esetén az egyes komponensek területigényére és az elrendezésre becslés adható. RTL leírásokból előzetes RTL/logikai szintézissel kinyerhető az RTL modellt alkotó komponensek becsült területigénye, amelyek már felhasználhatóak előzetes elrendezést generáló algoritmusok, mint például a HotFloorplan~\cite{stan} bemeneteként. Kisszámú alakzat esetén az előzetes elrendezés akár kézi úton is előállítható.

	Algoritmusszintű modellek esetén, amennyiben rendelkezésre áll magas szintű szintézer eszköz, ugyanúgy lehet eljárni, mint RTL szintnél. A~magas szintű szintézerrel automatizált módon állítható elő RTL és kapuszintű leírás, amikből már következtetéseket lehet levonni a leendő áramköri komponensek területigényére vonatkozóan. Amennyiben az alkalmazott tervezési folyamatban manuálisan áll elő az RTL modell, akkor az egyes komponensek területigényére vonatkozóan korábbi ismeretekre -- már megvalósított áramkörök adataira -- kell támaszkodni.

\subsecref{Disszipációmodellek előállítása}{subsec_disszipacio}
	
	Funkcionális\-/termikus együttes szimuláció futtatásához az $L_i$ alakzatok területigényének becslése mellett modellezni kell az $F_i$ komponensek disszipációját is. Az~alkalmazott absztrakciós szint függvényében különböző disszipációmodellekre lehet szükség, ami adott időpillanatokban megbecsüli a fogyasztást.
	
	A~disszipáció becslésére a szakirodalmi összefoglaló \ref{sec_disszipacio_modellek}. fejezetében bemutatott fogyasztási modellek mind alkalmasak. Standard cellákat tartalmazó logikai szintű leírás esetén a fogyasztás számítására felhasználhatóak a PDK adatai, vagy ennek hiányában előállíthatóak SPICE szimulációk sorozatával, hasonlóan a Timár András PhD disszertációjában bemutatott módszerhez~\cite{timar_phd}. Regiszterátviteli szinten alkalmazhatóak \aref{sec_disszipacio_modellek}. fejezetben bemutatott disszipáció\-/makromodellek, algoritmusszinten pedig a makromodellek mellett használhatóak az integrált McPAT, Wattch vagy CACTI keretrendszerek is. \Aref{fig_disszipacios_modell_eloallitasa} ábrán látható a disszipációforrások előállításának folyamata. 

	\imgsrcmetric{fig/5/disszipacios_modell_eloallitasa.pdf}{101mm}{A~disszipációmodellek előállítása különböző elvonatkoztatási szinteken}{fig_disszipacios_modell_eloallitasa}

	\subsubsection{Disszipáció modellezése logikai szinten}

		Kapuszintű leírás esetén használható a standard cellákat tartalmazó adatbázis fogyasztásra vonatkozó információja. Ezt az adatbázist a félvezetőgyártó állítja elő és a PDK\-/ban teszi elérhetővé IC tervezők számára. Minden cellához tartozik egy energiamodell, amely különböző paraméterek függvényében képes modellezni a kérdéses kapu disszipációját. A~Liberty\textsuperscript{\texttrademark} fájlformátum és különböző teljesítmény modellek részletei Timár András értekezésében megtalálhatóak~\cite{timar_phd}. A~dolgozatban bemutatott módszer a logikai kapuk absztrakciós szintjén azonosnak tekinthető az általa megvalósított szimulátor keretrendszerrel. A~szabványos EDA eszközöket használó CellTherm logi\-/termikus szimulátorhoz hasonlóan az általam megvalósított rendszer is fel tudja dolgozni a Liberty\textsuperscript{\texttrademark} adatbázist a cellák fogyasztási adatainak kinyerése érdekében.


		\begin{figure}[!htbp]
		    \centering
		    \subfigure[A~cella fogyasztása a kimenet 1-0 váltásakor]{\label{fig_nand20_dinamikus:a}\resizebox{80mm}{!}{\includegraphics{fig/5/nand20_kimenet_fogyasztas.pdf}}}
		    \qquad{}
		    \subfigure[A~disszipált energia a hőmérséklet függvényében]{\label{fig_nand20_dinamikus:b}\resizebox{80mm}{!}{\includegraphics{fig/5/nand20_dinamikus_energia.pdf}}}
		    \caption{NAND20 cella dinamikus fogyasztása a kimenet 1-0 váltásakor}
		    \label{fig_nand20_dinamikus}
		\end{figure}
		

		Kapuszintű disszipációmodelleket sorozatos SPICE szimulációkkal is meg lehet határozni~\cite{timar_phd,timar2}. \Aref{fig_nand20_dinamikus:a} ábrán egy NAND20 cella fogyasztása látható \SI{0}{\celsius} és \SI{80}{\celsius} hőmérséklet esetén a kimenet \numrange{1}{0} váltásakor. \Aref({eq_dinamikus_energia}) egyenlet alapján meghatároztam a $\Delta t$ idő alatt lezajló jelváltás során disszipált energiát a hőmérséklet függvényében, amelynek eredménye \aref{fig_nand20_dinamikus:b} ábrán látható. A~dinamikus fogyasztás \SI{2}{\percent}\-/ot változik \SIrange{0}{80}{\celsius} tartományon, így a modellezés során ezt a hőmérsékletfüggést elhanyagoltam.

		\begin{equation}
			\label{eq_dinamikus_energia}
			W\left(T\right) = \int_{t_0}^{t_0+\Delta t} P\left(t,T\right) dt
		\end{equation}

		\imgsrcmetric{fig/5/nand20_szivargasi_aram.pdf}{102mm}{NAND20 cella szivárgási árama}{fig_nand20_szivargasi_aram}
		

		\Aref{fig_nand20_szivargasi_aram}. ábrán a NAND20 cella SPICE szimulációval meghatározott szivárgási árama látható a hőmérséklet függvényében. A~szivárgási áram exponenciális összefüggésben áll a hőmérséklettel, így az ebből adódó statikus disszipáció is erősen hőmérsékletfüggő. Az~AMS \SI{0.35}{\micro\meter} CMOS technológiájával megvalósított cellák statikus fogyasztása több nagyságrenddel kisebb a dinamikus fogyasztásnál, így az erre a gyártástechnológiára tervezett áramkörök esetén a statikus fogyasztás elhanyagolható\footnote{\Aref{app_tovabbi_szimulacios_eredmenyek} függelékben az AMS \SI{0.35}{\micro\meter}-es gyártástechnológia módosított változatán mutatom be a statikus disszipáció hatását.}.
	
	\subsubsection{Disszipáció modellezése regiszterátviteli szinten}

		Jellemzően az automatizált szintézis eszközök bemenete a regiszterátviteli szinten megfogalmazott leírás~\cite{digital_integrated_circuit_design_ch4}, de újabban megjelentek algoritmusszintű modellekből RTL modellt előállító eszközök is. Ebben az esetben a szintézis eredménye kevésbé kézben tartható a tervezők részéről, mert a magas elvonatkoztatási szintű modellekben nehezebben fejezhető ki az áramkör architektúrája~\cite{horvath_phd}. Emiatt digitális áramkörök implementációja jelenleg is főleg RTL\-/en történik.

		Kódolási stílus és az áramkör szerkezetére vonatkozó információtartalom tekintetében még ezen az elvonatkoztatási szinten is van szórás. Viselkedési RTL modellnek azt a stílust nevezem, ahol a leírásban nincs szétválasztva a vezérlés és az adatút, illetve egy-egy tervezési egység több funkciót is ellát. Struktúrális RTL modell az a kódolási stílus, amelynél a vezérlés és az adatút külön tervezési egységekbe van szétválasztva, az egyes tervezési egységeknek egyedi funkciójuk van.

		Az~utóbbi kódolási stílus kedvezőbb a funkcionális\-/termikus szimulációhoz, mert a szintézer programok részletesebb információt tudnak biztosítani az egyes tervezési egységek becsült területigényéről, ezért olyan lineáris regresszión alapuló disszipációmodellt alkalmaztam, ami elsősorban ilyen RTL leírásokhoz illeszthető~\cite{bogliolo}.

		Az~áramkör statikus és dinamikus disszipációját lehetséges külön\-/külön modellezni. Digitális áramköröknél alkalmazott CMOS kapcsolástechnika esetén a statikus fogyasztás egyszerűen számítható az előzetesen szintetizált netlistát alkotó kapuk szivárgásból adódó disszipációja\footnote{Ezt az információt tartalmazza a standard cellák Liberty\textsuperscript{\texttrademark} adatbázisa.} alapján:


		\begin{equation}
			P_{statikus} = \sum_{i=1}^N p_{si},
		\end{equation}

		\noindent ahol $P_{statikus}$ a teljes áramkör statikus disszipációja, $N$ a cellák száma és $p_{si}$ az $i$. standard cella statikus disszipációja, amelyet a standard cellakönyvtárból lehet kinyerni\footnote{A~statikus disszipáció hőmérséklet, tápfeszültség, bemeneti kombináció, és további paraméterek függvénye lehet. Ezeket nem tűntettem fel, de figyelembe vehetőek a disszipáció modellezésének ezen lépésében.}.

		Az~alkalmazott disszipáció\-/makromodellben az RTL modellek dinamikus fogyasztását egy többszörös lineáris regressziós modell becsüli meg:

		\begin{equation}
			\hat{P}_{dinamikus} = \sum_{i=1}^N \left( p_{i0} + \sum_{j=1}^{M_i} \alpha_{ij} \cdot p_{ij} \right),
		\end{equation}

		\noindent amelyben $\hat{P}_{dinamikus}$ a teljes áramkör becsült dinamikus fogyasztása, $N$ az előzetesen szintetizált netlista celláinak száma, $M_i$ az $i$. cella portjainak a száma, $\alpha_{ij}$ az $i$. cella $j$. portjához tartozó kapcsolási aktivitás és $p_{ix}$ a regressziós modell együtthatója.

		A~teljes fogyasztás a statikus és dinamikus fogyasztás összegeként számolható:

		\begin{equation}
			P_{teljes} = P_{statikus} + P_{dinamikus} = P_{statikus} + \hat{P}_{dinamikus} + \varepsilon,
		\end{equation}
		
		\noindent ahol $\varepsilon$ a dinamikus összetevő becslésének hibája.

		A~regressziós modell együtthatóinak meghatározása előzetes karakterizálással történik. Egy kapuszintű modellre gerjesztést adva meghatározható annak fogyasztása és a portok aktivitása minden időpillanatban. Kellően nagyszámú mintával -- $k \gg M$, ahol $M$ a portok száma és $k$ a minták száma -- olyan együtthatók határozhatóak meg, amelyekkel a hiba minimális lehet~\cite{bogliolo}.

	\subsubsection{Disszipáció modellezése algoritmusszinten}

		A~dolgozatban demonstrációs céllal használt \textgamma\ processzor a Sniper szimulátor programhoz illesztett McPAT keretrendszert használja disszipáció\-/modellként. A~McPAT az architektúra komponenseinek fogyasztását azok aktivitása alapján külön\-/külön becsli, az aktivitási adatokat a szimulátor program biztosítja. A~\textgamma\ modell esetén használt konfigurációt a szimulátor készítői valós processzoron végzett mérések alapján validálták~\cite{sniper2}.

		Az~algoritmusszintű modellekhez a disszipáció makromodelljét automatizáltan is elő lehet állítani magas szintű szintézerek segítségével (\ref{sec_disszipacio_modellek}. fejezet). A~dolgozatban bemutatott módszer algoritmusszinten nem korlátozódik a speciális \textgamma\ processzormodellre, általános algoritmusszintű leírások funkcionális\-/termikus szimulációjára ugyanúgy használható a megfelelő infrastruktúra rendelkezésre állása esetén.

\pagebreak

\begin{tcolorbox}
\begin{thesis}
	\phantomsection\addcontentsline{toc}{section}{\thethesis.\hspace{.5em}Tézis}\label{designflow_tezis}
	Eljárást dolgoztam ki \aref{modszer_tezis}. tézisben bemutatott interfészt alkalmazó funkcionális\-/termikus együttes szimulációs módszernek az integrált áramkörök tervezési folyamatába való illesztéséhez. A bővített eljárásban a disszipációforrások és layout alakzatok modellezéséhez a szakirodalomban ismertetett tetszőleges eljárás alkalmas, amely a hagyományos tervezési folyamatban alkalmazott formális nyelvekhez, illetve az alkalmazott egyedi funkcionális szimulátorhoz illeszthető. Az általam megvalósított eljárás alkalmazásával a fejlesztés több lépésében ugyanabban a szimulációs környezetben válik vizsgálhatóvá az áramkör termikus viselkedése.~\citeS{jani1,jani8,jani3}.
\end{thesis}
\end{tcolorbox}

\secref{A~példa processzorok disszipáció és layout modelljei}{sec_pelda_disszipacio_layout}

	A~funkcionális\-/termikus szimulációs módszer demonstrációjához megvalósítottam \aref{sec_pelda_modellek}. fejezetben leírt példaprocesszorok layoutját\fshyp floorplanjét, illetve disszipáció modelljét. Ezekre az ismeretekre egy áramkör tervezése során egyébként is szükség van.

	\subsecref{A~megvalósított fizikai elrendezések}{subsec_elrendezesek}

		\subsubsection{Az \textalpha\ processzor}
			
			\begin{figure}[!htbp]
			    \centering
			    \subfigure[Az~előzetes layout RTL\-/en]{\label{fig_demoproc_layout:a}\resizebox{50mm}{!}{\includegraphics{fig/5/demoproc_rtl_layout.pdf}}}
			    \qquad{}
			    \subfigure[A~logikai kapuk elrendezése]{\label{fig_demoproc_layout:b}\resizebox{50mm}{!}{\includegraphics{fig/5/demoproc_gl_layout.pdf}}}
			    \caption{Az \textalpha\ processzor layoutja RTL és logikai szinteken}
			    \label{fig_demoproc_layout}
			\end{figure}

			\begin{table}[!htbp]
				\setlength{\arrayrulewidth}{.8pt} 
				\centering
					\begin{tabular}{r|S[table-format=1.3,table-align-text-post=false,table-space-text-post=\si{\milli\meter\squared}]}
						\textbf{layout alakzat} & \multicolumn{1}{l}{\textbf{terület}} \\ \dhline{2}
						regisztertömb  & 0.155\,\si{\milli\meter\squared} \Tstrut \\ 
						vezérlő & 0.02\,\si{\milli\meter\squared} \\
						ALU & 0.021\,\si{\milli\meter\squared} \\
					\end{tabular}
					\caption{Az~\textalpha\ processzor layout komponenseinek mérete}\label{table_demoproc_layout}
			\end{table}

			A~kis összetettségű \textalpha\ processzormag regiszter átviteli szintű komponenseinek elrendezése látható \aref{fig_demoproc_layout:a} ábrán. Az~egyes layout alakzatok területét a kapuszintű modellen elvégzett fizikai szintézis eredménye alapján határoztam meg, azaz ebben az esetben a rendelkezésre álló kész layout után valósítottam meg az RTL komponensek elrendezését. \Aref{fig_demoproc_layout:b} ábrán láthatóak a layouton elhelyezett standard cellák. \Aref{table_demoproc_layout}. táblázat tartalmazza \aref{fig_demoproc_layout}. ábrán megnevezett alakzatok területét. A~processzormag mérete ezzel az elrendezéssel \SI{0.525}{\milli\meter}$\times$\SI{0.559}{\milli\meter}.

			\FloatBarrier

		\subsubsection{A~\textbeta\ processzor}

			A~közepes összetettségű \textbeta\ processzor kézzel tervezett előzetes layoutja látható \aref{fig_mephisto_layout}. ábrán. Az~egyes layout alakzatok területe a szintézerből kinyert eredményeken alapul a kevert jelű ADC és DAC kivételével, amelyek területigényét létező ADC és DAC modulok mérete alapján~\cite{adc_performance_survey} becsültem meg. \Aref{table_mephisto_layout}. táblázat tartalmazza \aref{fig_mephisto_layout}. ábrán névvel feltüntetett alakzatok területét. A~processzormag mérete ezzel az elrendezéssel \SI{2.46}{\milli\meter}$\times$\SI{2.352}{\milli\meter}.

			\imgsrcmetric{fig/5/mephisto_layout.pdf}{71.12mm}{A~\textbeta\ processzor előzetes layoutja RTL szinten}{fig_mephisto_layout}
			\stepcounter{footnote}\footnotetext[\value{footnote}]{BHT, \emph{Branch History Table}}
			
			\begin{table}[!htbp]
				\setlength{\arrayrulewidth}{.8pt} 
				\centering
					\begin{tabular}{r|S[table-format=1.3,table-align-text-post=false,table-space-text-post=\si{\milli\meter\squared}]}
						\textbf{layout alakzat} & \multicolumn{1}{l}{\textbf{terület}} \\ \dhline{2}
						regisztertömb  & 2.812\,\si{\milli\meter\squared} \Tstrut \\ 
						BHT & 0.391\,\si{\milli\meter\squared} \\
						ALU & 0.328\,\si{\milli\meter\squared} \\
						DSP ALU & 0.938\,\si{\milli\meter\squared} \\
						ADC & 0.1\,\si{\milli\meter\squared} \\
						DAC & 0.1\,\si{\milli\meter\squared} \\
					\end{tabular}
					\caption{A~\textbeta\ processzor layout komponenseinek mérete}\label{table_mephisto_layout}
			\end{table}
			

		\subsubsection{A~\textgamma\ processzor}

			A~\textgamma\ processzor layoutja látható \aref{fig_nehalem_layout}. ábrán. Mivel a Sniper szimulátornak része egy, az Intel\textsuperscript{\textregistered} Xeon\textsuperscript{\textregistered} X5550 processzor tulajdonságain alapuló konfiguráció, így egy olyan elrendezés megvalósítására törekedtem, amely hasonlít az említett processzor layoutjára~\cite{computer_organization}. \Aref{table_nehalem_layout}. táblázat tartalmazza \aref{fig_nehalem_layout}. ábrán feltüntetett layout komponensek méretét. Ezzel az elrendezéssel a processzormag mérete \SI{17.2}{\milli\meter}$\times$\SI{13.2}{\milli\meter}, tehát kismértékben eltér a valóságos lapka \SI{19.6}{\milli\meter}$\times$\SI{13.5}{\milli\meter} méretétől. A~szimulátorban alkalmazott McPAT disszipációmodell a processzormagok belső komponenseire és a harmadik szintű gyorsítótár disszipációjára ad becslést, a lapka fotóján~\cite{computer_organization} szereplő I\fshyp O illetve memóriavezérlő egységekre nem, így ezeket nem tűntettem fel a layouton.

			\imgsrcmetric{fig/5/nehalem_layout.pdf}{77.7mm}{A~\textgamma\ processzor layoutja algoritmus/architektúra szintjén}{fig_nehalem_layout}
			\stepcounter{footnote}\footnotetext[\value{footnote}]{IS, \emph{Instruction Scheduler}}
			\stepcounter{footnote}\footnotetext[\value{footnote}]{ID, \emph{Instruction Decode}}
			\stepcounter{footnote}\footnotetext[\value{footnote}]{L1-D, \emph{L1 Data cache}}
			\stepcounter{footnote}\footnotetext[\value{footnote}]{IFU, \emph{Instruction Fetch Unit}}
			\stepcounter{footnote}\footnotetext[\value{footnote}]{BP, \emph{Branch Predictor}}
			\begin{table}[!htbp]
				\setlength{\arrayrulewidth}{.8pt} 
				\centering
					\begin{tabular}{r|S[table-format=2.2,table-align-text-post=false,table-space-text-post=\si{\milli\meter\squared}]}
						\textbf{layout alakzat} & \multicolumn{1}{l}{\textbf{terület}} \\ \dhline{2}
						IS & 4.81\,\si{\milli\meter\squared} \Tstrut \\ 
						ALU & 6.17\,\si{\milli\meter\squared} \Tstrut \\
						ID & 6.17\,\si{\milli\meter\squared} \Tstrut \\ 
						L1-D & 2.83\,\si{\milli\meter\squared} \Tstrut \\ 
						IFU & 2.81\,\si{\milli\meter\squared} \Tstrut \\ 
						BP & 2.51\,\si{\milli\meter\squared} \Tstrut \\ 
						L2 & 4.53\,\si{\milli\meter\squared} \Tstrut \\
						L3 & 76.5\,\si{\milli\meter\squared} \\ 
					\end{tabular}
					\caption{A~\textgamma\ processzor layout komponenseinek mérete}\label{table_nehalem_layout}
			\end{table}

		\FloatBarrier

	\subsecref{A~felhasznált disszipáció modellek}{subsec_disszipacio_modellek}

		\subsubsection{Az \textalpha\ processzor}

			Az \textalpha\ processzor RTL disszipációmodelljének létrehozásához szükséges karakterizálási folyamat számára a processzort alkotó komponensek kis száma miatt minden komponenstípusához külön\-/külön tesztkönyezetet valósítottam meg. A~bemenetekre egyenletes eloszlású véletlen számokat adva szimuláltam a különböző típusok kapuszintű modelljét, közben elmentve minden ki- és bemenet aktivitását, valamint a fogyasztást. Ezekből az adatokból egy R nyelven megvalósított szkript határozta meg az RTL disszipációmodell egyes együtthatóit. Ez a módszer hasonló a funkcionális verifikáció során alkalmazott úgynevezett \emph{unit} tesztekhez, amely során a modellt alkotó egyes komponenseket külön\-/külön verifikálják kényszerített véletlenszerű (\emph{constraint random}) gerjesztéssel.
			
			\begin{figure}[!htbp]
			    \centering
			    \subfigure[Fogyasztás kapuszinten és a becslés RTL-en]{\label{fig_demoproc_fogyasztas_orajelenkent:a}\resizebox{80mm}{!}{\includegraphics{fig/5/demoproc_fogyasztas_orajelenkent.pdf}}}
			    \qquad{}
			    \subfigure[A~becslés hibája és annak várható értéke]{\label{fig_demoproc_fogyasztas_orajelenkent:b}\resizebox{80mm}{!}{\includegraphics{fig/5/demoproc_becsles_hiba_orajelenkent.pdf}}}
			    \caption{Az \textalpha\ processzor fogyasztásának becslése és annak hibája órajelenként}
			    \label{fig_demoproc_fogyasztas_orajelenkent}
			\end{figure}

			\Aref{fig_demoproc_fogyasztas_orajelenkent:a} ábrán a kis méretű \textalpha\ processzormag disszipációja látható kapuszinten és a becsült fogyasztás RTL\-/en. \Aref{fig_demoproc_fogyasztas_orajelenkent:b} ábra a becslés hibáját mutatja be, ahol a referencia a kapuszintű modell esetén megfigyelt disszipáció. A~pillanatnyi eltérés meghaladhatja a \SI{40}{\percent}\-/ot, azonban ez nem okoz ekkora eltérést a termikus szimuláció során, mert a termikus időállandók jelentősen nagyobbak a processzor órajelének periódusidejénél\footnote{A~processzorok órajelének periódusideje \SIrange{0.2}{10}{\nano\second} tartományba esik, míg a termikus időállandók jellemzően \SI{10}{\micro\second}--\SI{1}{\second} nagyságrendbe esnek}.


			\begin{figure}[!htbp]
			    \centering
			    \subfigure[Fogyasztás kapuszinten és a becslés RTL-en]{\label{fig_demoproc_fogyasztas_atlagolt:a}\resizebox{80mm}{!}{\includegraphics{fig/5/demoproc_fogyasztas_atlagolt.pdf}}}
			    \qquad{}
			    \subfigure[A~becslés hibája és annak várható értéke]{\label{fig_demoproc_fogyasztas_atlagolt:b}\resizebox{80mm}{!}{\includegraphics{fig/5/demoproc_becsles_hiba_atlagolt.pdf}}}
			    \caption{Az \textalpha\ processzor fogyasztásának becslése és annak hibája \SI{1}{\micro\second}\-/onként kiértékelve}
			    \label{fig_demoproc_fogyasztas_atlagolt}
			\end{figure}

			\Aref{fig_demoproc_fogyasztas_atlagolt}. ábra a becsült fogyasztást és annak hibáját mutatja be \SI{1}{\micro\second}\-/os intervallumokban átlagolva. Láthatóan a hiba jelentősen csökkent, nem haladja meg a \SI{4}{\percent}-ot.

		\subsubsection{A~\textbeta\ processzor}

			A~közepes összetettségű \textbeta\ processzormag disszipációforrásainak karakterizálása nem lett volna lehetséges az \textalpha\ processzor esetén alkalmazott módszerrel. Ebben a processzorban az utasítások egy öt fokozatú pipeline\-/ba kerülnek, amelynek vezérlése összetett, számtalan visszacsatolás érkezik az egyes pipeline fokozatokból, így ennek a komponensnek a disszipációmodelljét nem lehet egyszerű véletlen gerjesztéssel karakterizálni, mert ahhoz gyakorlatilag a teljes processzormagot meg kellett volna újra valósítani verifikációs komponensként.

			Ezért ehhez a processzormodellhez egy olyan célprogramot készítettem, amely tetszőlegesen hosszú véletlen utasítássorozatot képes generálni. Ezt felhasználva egy szimuláció futtatásával lehet karakterizálni az összes komponens disszipáció forrását.

			\begin{figure}[!htbp]
			    \centering
			    \subfigure[Fogyasztás kapuszinten és a becslés RTL-en]{\label{fig_mephisto_fogyasztas_orajelenkent:a}\resizebox{80mm}{!}{\includegraphics{fig/5/mephisto_fogyasztas_orajelenkent.pdf}}}
			    \qquad{}
			    \subfigure[A~becslés hibája és annak várható értéke]{\label{fig_mephisto_fogyasztas_orajelenkent:b}\resizebox{80mm}{!}{\includegraphics{fig/5/mephisto_becsles_hiba_orajelenkent.pdf}}}
			    \caption{A~\textbeta\ processzor fogyasztásának becslése és annak hibája órajelenként}
			    \label{fig_mephisto_fogyasztas_orajelenkent}
			\end{figure}

			\Aref{fig_mephisto_fogyasztas_orajelenkent:a} ábra a \textbeta\ processzormag disszipációját mutatja be kapuszinten és a becsült fogyasztást RTL\-/en. \Aref{fig_mephisto_fogyasztas_orajelenkent:b} ábrán a becslés hibája látható, ahol a referencia a kapuszintű modell esetén megfigyelt disszipáció. A~pillanatnyi eltérés meghaladhatja a \SI{60}{\percent}\-/ot, azonban ez nem okoz ekkora eltérést a termikus szimuláció során\footnote{A~processzorok órajelének periódusideje \SIrange{0.2}{10}{\nano\second} tartományba esik, míg a termikus időállandók jellemzően \SI{10}{\micro\second}--\SI{1}{\second} nagyságrendbe esnek}.

			\begin{figure}[!htbp]
			    \centering
			    \subfigure[Fogyasztás kapuszinten és a becslés RTL-en]{\label{fig_mephisto_fogyasztas_atlagolt:a}\resizebox{.45\textwidth}{!}{\includegraphics{fig/5/mephisto_fogyasztas_atlagolt.pdf}}}
			    \qquad{}
			    \subfigure[A~becslés hibája és a hiba várható értéke]{\label{fig_mephisto_fogyasztas_atlagolt:b}\resizebox{.45\textwidth}{!}{\includegraphics{fig/5/mephisto_becsles_hiba_atlagolt.pdf}}}
			    \caption{A~\textbeta\ processzor fogyasztásának becslése és annak hibája \SI{1}{\micro\second}\-/onként kiértékelve}
			    \label{fig_mephisto_fogyasztas_atlagolt}
			\end{figure}

			\Aref{fig_mephisto_fogyasztas_atlagolt}. ábra \SI{1}{\micro\second}\-/os intervallumokban átlagolva mutatja be a közepes méretű \textbeta\ processzor becsült fogyasztását és annak hibáját. Láthatóan a hiba nagyobb, mint az előző, kis összettségű processzor esetén. Ennek egyik oka, hogy a processzor disszipációmodelljének karakterizálása véletlen utasítássorozattal kedvezőtlenebb a komponensenkénti karakterizálásnál, a gyorsabb, kevesebb munkával járó módszer pontatlanabb is. A~másik ok az áramkörök összetettségében keresendő, a \textbeta\ processzor körülbelül 25\,ezer logikai kapuból áll, míg a kis processzormag csak ezerből. A~\textbeta\ processzor egyes komponensei -- ALU, DSP ALU, regisztertömb stb. -- jóval több kapuból állnak, ezeknél a komponenseknél a disszipációmodellben alkalmazott feltevés, hogy a portok kapcsolási aktivitása jól tükrözi a fogyasztást, már nem egészen fedi a valóságot.

		\subsubsection{A~\textgamma\ processzor}

			A~nagy összetettségű \textgamma\ processzormag fogyasztásának becsléséhez a szimulátor tervezői a McPAT~\cite{mcpat} modellt karakterizálták~\cite{sniper2}. Mivel ebben az esetben nem állt rendelkezésemre kapuszintű illetve RTL implementáció, ezért a becslés pontosságát csak a hivatalos TDP értékéhez tudtam hasonlítani.
			
			\imgsrcmetric{fig/5/nehalem_fogyasztas.pdf}{102mm}{A~\textgamma\ processzor hivatalos TDP értéke és McPAT modellel becsült fogyasztása}{fig_nehalem_fogyasztas}

			\Aref{fig_nehalem_fogyasztas}. ábrán látható egy rövid tesztprogram futtatása során becsült fogyasztás, és a hivatalos TDP érték. Láthatóan a becsült disszipáció bizonyos helyzetekben meghaladja a TDP\-/t, ami nem feltétlen jelent pontatlan becslést. A~TDP definíció szerint az a hőmennyiség, aminek az elvezetésére méretezni kell a lapkát hűtő megoldást, azonban a~pillanatnyi fogyasztás meghaladhatja ezt.
